layout: post
title: 『品碟』巴赫《赋格的艺术》--爱默生四重奏团
comments: true
date: 2008-3-19 13:46:45 +0800
updated: 2014-10-22
tags:
- 随笔
- 古典音乐
category:
- 随笔

---

才在3月份的《爱乐》中看到这张碟的介绍，今天就有人在网上放出来。正好拖下来一听。

<!-- more -->

爱默生弦乐四重奏乐团，是签约于DG的一个美国年轻乐团。前些年录的贝多芬晚期四重奏和肖斯塔科维奇的四重奏，评价都还不错，老肖的我还保留着ape。这些录音都颇有年轻人的朝气。在他们艺术生涯的第十个年头，他们录制了这套《赋格的艺术》。一般《赋格的艺术》最常见的版本是管风琴和钢琴版的，也有管弦乐版，和室内乐版，带弦乐的一般都是多于四重奏的编制。纯弦乐四重奏比较有名的还比较少见，我有张DVD只有些选曲，乐团也一般。科隆古乐团的也只有部分是弦乐四重奏演奏的，大部分还是加了古钢琴和管乐器。听说过一张朱丽亚德四重奏乐团演奏的版本，不过没见过，应该也很经典。

爱默生的这次录音，确实成熟了不少，演奏听起来很严谨，有点觉得他们是不是对巴赫的这个作品比较有敬畏感，抑或是一种虔诚。每个音他们都拉的非常小心，容易让人陷入一种思考状，但又不清楚在想什么，甚至有些困惑，总觉得还隐藏着些东西，一时听不透，暂时跟着他走。拿第四首赋格做个小比较，我听过的版本演奏的基本都是很轻快的风格，尤其是古尔德的版本(管风琴)，几乎是一种兴奋感。而他们却依然很小心，似乎怕伤害了这个曲子。又不像马里纳指挥的版本，偏向一种温情的倾诉。科隆古乐团就是一种典型的轻快风格，听起来很活泼，颇有些古风。Keller四重奏乐团(前面忘了提到的纯弦乐四重奏版)，就近乎一种狂飚了(真为拉大提的捏汗，不比大无轻松啊),不过其他的曲目还很正常。Keller的这个风格倒也挺喜欢的，其他曲目也很有味道。

最后一首赋格，无论是谁演奏，听了都让人觉得很伤感。想想巴赫这首还没写完就离开了人世，再一听，整个人马上就会酸酸的。弦乐演奏的版本已经很煽情了，古尔德更是发挥到极至，弹了12分半，加上他的“哀唱”，听了更是让人受不了，他本身又就是一个很让人哀痛的人。还好爱默生没有这样学古尔德，虽然气氛一直也都是很低沉。不过没有那么让人难受了，却像是多了一种对生命的思考，不知巴赫是怎样想的。

总之这套唱片还是很不错的，也算是一个标准版吧，初听的感觉。其他感觉还得慢慢品。

> 附虾米试听链接：
> [赋格的艺术](https://www.xiami.com/album/430474?spm=a1z1s.3521873.23310065.1.Af6eH5)